\documentclass[12pt, oneside]{amsart}
\usepackage[scale={.7,.8},letterpaper]{geometry}
\usepackage{mathrsfs}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{ejercicio}{Ejercicio}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{corollary}{Corollary}
\newtheorem{proposition}{Proposition}
\newtheorem{conjecture}{Conjecture}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{definition}{Definition}
\newtheorem*{remark}{Remark}
\title[Tarea 1]{Tarea 1\\C\'alculo Estoc\'astico\\Posgrado en Ciencias Matem\'aticas\\ Universidad Nacional Aut\'onoma de M\'exico\\Semestre 2013-I}
\author{Ger\'onimo Uribe Bravo}
\address{Instituto de Matem\'aticas\\ Universidad Nacional Aut\'onoma de M\'exico}
\input{definitions.tex}
\renewcommand{\sa}{$\sigma$\nbd \'algebra}
%\usepackage[colorlinks,citecolor=blue,urlcolor=blue]{hyperref}
\begin{document}
\maketitle
\begin{ejercicio}
Sea $B$ un movimiento Browniano.
\begin{enumerate}
\item Si $f$ es medible y acotada y $H_t=\int_0^t \imf{f}{B_s}\, ds$, pruebe que $H$ es un proceso adaptado con trayectorias continuas.
\item Si $f$ es una funci\'on continua y $H_t=\sup_{s\leq t}\imf{f}{B_s}$, pruebe que $H$ es un proceso adaptado con trayectorias continuas.
\item Si $H_t= \indi{B_t>0}$, pruebe que $H$ es un proceso adaptado pero que no tiene trayectorias continuas.
\end{enumerate}
\end{ejercicio}
\begin{ejercicio}[Problema 2.19 p.9 de \cite{MR1121940}]
Sea $X=\paren{X_t,t\geq0}$ progresivamente medible respecto de la filtraci\'on $\paren{\F_t,t\geq 0}$ y $T$ un tiempo de paro. Sea $\fun{f}{[0,\infty)\times \re}{\re}$ medible y acotada. Muestre que el proceso $Y=\paren{Y_t,t\geq0}$ dado por\begin{esn}
Y_t=\int_0^t \imf{f}{s,X_s}\, ds
\end{esn}es progresivamente medible y que $Y_T$ es una variable aleatoria $\F_T$-medible. 
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Si $S$ y $T$ son tiempos de paro entonces $S\wedge T$, $S\vee T$ y $S+T$ son tiempos de paros.  Si $T_n,n\geq 1$ es una sucesi\'on de tiempos de paro entonces $\sup_n T_n$ es un tiempo de paro y si la sucesi\'on es creciente entonces $\lim_n T_n$ es un tiempo de paro. 
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Sean $S$ y $T$ tiempos de paro respecto de una filtraci\'on $\paren{\F_t,t\geq 0}$. Pruebe la siguiente proposici\'on.

La colecci\'on de eventos que suceden hasta el tiempo $T$, $\F_T$,  es una \sa. Si $A\in\F_S$ entonces $A\cap\set{S\leq T}\in\F_t$ y en consecuencia, si $S\leq T$ entonces $\F_S\subset\F_T$. Adem\'as, $\F_{T\wedge S}=\F_T\cap\F_S$ y dicha \sa\ contiene a cada uno de los eventos\begin{esn}
\set{S<T},\set{T<S},\set{S\leq T},\set{T\leq S}, \set{T=S}.
\end{esn}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Problema 1.2.19 p. 9 de Karatzas. 
\end{ejercicio} 
\begin{ejercicio}[(B\'asicamente) Problema 1.2.21 p.10 de \cite{MR1121940}]
Sea $T$ un tiempo opcional y defina la \sa\ de eventos que suceden hasta inmediatamente despu\'es de $T$ como\begin{esn}
\F_{T+}=\set{A\in\F: A\cap\set{T\leq t}\in \F_{t+}\text{ para toda }t\geq 0}.
\end{esn}Pruebe que $\F_{T+}$ es una \sa, que $T$ es $\F_{T+}$-medible y que\begin{esn}
\F_{T+}=\set{A\in \F: A\cap\set{T<t}\in\F_t}. 
\end{esn}Pruebe que si $T$ es tiempo de paro entonces $\F_{T}\subset \F_{T+}$ y que si la filtraci\'on es continua por la derecha entonces $\F_{T+}=\F_T$. 
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Sea $\paren{M_t,t\geq 0}$ una martingala (con trayectorias continuas por la derecha en el caso de tiempo continuo) respecto de $\paren{\F_t,t\geq 0}$. Pruebe que obviamente $M_{t\wedge T}$ es una $\F_{t\wedge T}$-martingala pero que de hecho $M^T$ es martingala respecto a $\paren{\F_t,t\geq 0}$.
\end{ejercicio}
\begin{ejercicio}[Ej. 4 y 28 Cap. 1 de \cite{MR2020294}]
Si $\paren{T_n,n\in\na}$ es una sucesi\'on de tiempos de paro que decrecen a $T$. Pruebe que $T$ es un tiempo de paro y que\begin{esn}
\F_T=\bigcap_n \F_{T_n}.
\end{esn}

Sean $S$ y $T$ dos tiempos de paro con $S\leq T$. Pruebe que $\F_{S-}\subset \F_{T-}$ y que si $\paren{T_n,n\in\na}$ es una sucesi\'on de tiempos de paro que crecen a $T$ entonces\begin{esn}
\F_{T-}=\bigvee_n \F_{T_n-}.
\end{esn}
\end{ejercicio}
\begin{ejercicio}[Ej. 5 Cap. 1 de \cite{MR2020294}]
Sea $\paren{\F_t}_{t\geq 0}$ una filtraci\'on que satisface las hip\'otesis habituales. Sea $p>1$ y sean $M^n$ $\paren{\F_t}$-martingalas continuas y acotadas en $L_p$ y con l\'imite $M^n_\infty$. Suponga que $M_\infty^n\to M_\infty$ en $L_p$ y sea $M_t=\espc{M_\infty}{\F_t}$. 
\begin{enumerate}
\item Pruebe que $M_t\in L_p$ para toda $t\geq 0$.
\item Pruebe con mucho cuidado que $M$ es una martingala continua. 
%Aqu\'i es donde ver\'an la importancia de las hip\'otesis habituales.
\end{enumerate}
\end{ejercicio}
\begin{ejercicio}[Ej. 8 Cap. 1 de \cite{MR2020294}]
Sea $B_t=\paren{B^1_t,B^2_t,B^3_t}$, $t\geq 0$ un movimiento browniano en dimensi\'on 3. Sea $L_r=\sup\set{t\geq 0: \|B_t\|\leq r}$. Diga por qu\'e $L_r<\infty$ para toda $r\geq 0$ y pruebe que $L_r$ no es un tiempo de paro respecto de la filtraci\'on browniana. 
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Pruebe que si $f$ es no decreciente y continuamente diferenciable entonces es de variaci\'on actodada y\begin{esn}
\int_0^t g\, df=\int_0^t g f'\, d\lambda.
\end{esn}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Al extender la t\'ecnica vista en clase para funciones de variaci\'on acotada continuas, pruebe la regla de la cadena\begin{esn}
\imf{F\circ f}{t}=\imf{F\circ f}{0}+\int_{(0,t]} F'\circ f\, df+\sum_{\substack{s\leq t\\ \imf{\Delta f}{s}\neq 0}} \bra{\imf{F\circ f}{s}-\imf{F\circ f}{s-}-\imf{F'\circ f}{s-}\imf{\Delta f}{s}}
\end{esn}donde  $F$ es una funci\'on de clase $C_1$ y $f$ es una funci\'on de variaci\'on acotada. 
\end{ejercicio}
\begin{ejercicio}El objetivo de este ejercicio es ver cu\'al es el l\'imite en $L^2$ de\begin{esn}
\sum_i B_{\tau_i^n}\paren{B_{t_i^n}-B_{t_{i-1}^n}},
\end{esn}donde $\set{0=t^n_0<t^n_1<\cdots<t^n_{k_n}=t}$ una sucesi\'on de particiones de $[0,t]$ cuya norma tiende a cero y $\tau_i^n=\paren{t_i^n+t_{i-1}^n}/2$.
\begin{enumerate}
\item Defina $\F_{s,t}=\sag{B_r:r\leq s \text{ \'o } r\geq t}$.Si $u\leq s\leq t\leq v$, pruebe que\begin{esn}
B_t-B_s-\paren{B_v-B_u}\paren{t-s}/\paren{v,u}
\end{esn}es independiente de $\F_{u,v}$. Concluya que
\begin{esn}
\espc{B_t-B_s}{\F_{u,v}}=\frac{t-s}{v-u}\paren{B_v-B_u}.
\end{esn}\emph{Sugerencia: utilice el criterio de independencia para vectores gaussianos.}
\item Muestre que\begin{align*}
&\esp{\paren{\sum \paren{B_{\tau_i^n}-\frac{B_{t_i}+B_{t_{i-1}}}{2}}\paren{B_{t_i^n}-B_{t_{i-1}^n}}}^2}
\\&=\esp{\sum \paren{B_{\tau_i^n}-\frac{B_{t_i}+B_{t_{i-1}}}{2}}^2\paren{B_{t_i^n}-B_{t_{i-1}^n}}^2}.
\end{align*}y que por lo tanto:\begin{esn}
\esp{\paren{\sum \paren{B_{\tau_i^n}-\frac{B_{t_i}+B_{t_{i-1}}}{2}}\paren{B_{t_i^n}-B_{t_{i-1}^n}}}^2}\leq t\max \paren{t_i-t_{i-1}}.
\end{esn}
\item Muestre que\begin{esn}
\sum_i \frac{B_{t_i}+B_{t_{i-1}}}{2}\paren{B_{t_i^n}-B_{t_{i-1}^n}}\to B_t^2
\end{esn}en $L^2$ y concluya. (\emph{Sugerencia: no lo haga directamente, utilice lo que se ha visto en clase.})
\end{enumerate}
\end{ejercicio}
\begin{ejercicio}%El objetivo de este ejercicio es utilizar la desigualdad maximal de Doob para probar la ley fuerte de los grandes n\'umeros para el movimiento browniano: $B_t/t\to 0$.
%Desigualdad de Doob para supremo, ley fuerte de los grandes n\'umeros para el movimiento Browniano. No necesito un supremo con dos partes>
Sea $B$ un movimiento browniano y defina $S_t=\sup_{s\leq t}B_s$, $S^*_t=\sup_{s\leq t}\abs{B_s}$. 
\begin{enumerate}
\item Sea $\alpha >0$ y recuerde que\begin{esn}
M_t=e^{\alpha B_t-\alpha^2 t/2}
\end{esn}es una martingala con trayectorias continuas. Al aplicarle la desigualdad maximal de Doob, deduzca que\begin{esn}
\proba{S_t \geq at}\leq e^{\alpha a t +\alpha^2 t/2 }.
\end{esn}
\item Minimice sobre $\alpha$ y deduzca que\begin{esn}
\proba{S_t\geq at}\leq e^{-a^2 t/2}.
\end{esn}
\item Pruebe que\begin{esn}
N_t=\imf{\cosh}{\alpha B_t}e^{-\alpha^2 t/2}
\end{esn}es una martingala y deduzca que\begin{esn}
\proba{S^*_t\geq at}\leq 2e^{-a^2 t/2}.
\end{esn}
\item Deduzca que $S_t$ y $S^*_t$ tienen momentos de cualquier orden. 
\end{enumerate}
\end{ejercicio}
\begin{ejercicio}
Mediante aproximaci\'on por sumas tipo Riemann, pruebe las siguientes dos igualdades:
\begin{enumerate}
\item $\int_0^t s\, dB_s=tB_t-\int_0^t B_s\, ds$ y
\item $\int_0^tB_s^2\, dB_s=B_t^3/3-\int_0^t B_s\, ds$.
\end{enumerate}%Comente por qu\'e la primera igualdad es como la f\'ormula de integraci\'on por partes usual, por que la segunda se deduce de la f\'ormula de It\^o que vimos en clase, y por qu\'e la primera no se deduce de la f\'ormula de It\^o vista en clase.
\end{ejercicio}
\begin{ejercicio}
Sean $F$ y $G$ dos proceso continuos y adaptados respecto de la filtraci\'on browniana. Pruebe que:
\begin{enumerate}
\item $\int_s^t \, dB_r=B_t-B_s$,
\item si $\lambda,\mu\in\re$ entonces $\int_s^t \lambda F_s+\mu G_s\, dB_s=\lambda\int_s^t F_s\, dB_s+\mu\int_s^t G_s\, dB_s$ y
\item si $r<s<t$ entonces\begin{esn}
\int_r^s F_u\, dB_u+\int_s^t F_u\, dB_u=\int_r^t F_u\, dB_u.
\end{esn}
\end{enumerate}
\end{ejercicio}
\begin{ejercicio}
Probar que si $f$ es una funci\'on continua de variaci\'on acotada entonces  $g$ satisface\begin{esn}
\imf{g}{t}=x+\int_0^t \imf{g}{s}\, \imf{f}{ds}
\end{esn}si y s\'olo si\begin{esn}
\imf{g}{t}=xe^{\imf{f}{t}}. 
\end{esn}\emph{Sugerencia: utilice integraci\'on por partes para ver que $ge^{-f}$ es constante.}
\end{ejercicio}
\begin{ejercicio}
Pruebe que $X_t=xe^{B_t-t/2}$ satisface la ecuaci\'on\begin{esn}
X_t=x+\int_0^t X_s\, dB_s.
\end{esn}\emph{Sugerencia: Aplique la f\'ormula de It\^o para procesos del tipo $\imf{f}{t,B_t}$. Note que para obtener una conclusi\'on de unicidad como la del caso de variaci\'on finita, hace falta una f\'ormula de integraci\'on por partes para integrales estoc\'asticas. }
\end{ejercicio}
\begin{ejercicio}
Sean $B^1$ y $B^2$ dos movimientos brownianos independientes y $B_t=\paren{B^1_t,B^2_t}$.\begin{enumerate}
\item Pruebe que $B^1B^2$ es una martingala.
\item Al utilizar la f\'ormula de polarizaci\'on $ab=1/4\paren{(a+b)^2-(a-b)^2}$, calcule el l\'imite en $L_2$ conforme la norma de la partici\'on se va a cero de:
\begin{esn}
\sum_i\paren{B^1_{t_i}-B^1_{t_{i-1}}}\paren{B^2_{t_i}-B^2_{t_{i-1}}}.
\end{esn}\emph{Sugerencia: Note que $B^1+B^2$ y $B^1-B^2$ tienen las mismas distribuci\'ones finito dimensionales que $\paren{B^1_{2t},t\geq 0}$.}
\item Conjeture y pruebe una f\'ormula de It\^o para $\imf{f}{B}$. %\emph{Sugerencia: expr\'esela en t\'erminos de $\nabla f$ y $\Delta f$.}
\item Aplique formalmente la f\'ormula a  $\log\|x+B_t\|^2$ donde $x\neq 0$ y diga por qu\'e dicho proceso (menos su valor inicial) debe ser igual a una integral estoc\'astica. 
\end{enumerate}
\end{ejercicio}
\bibliography{GenBib}
\bibliographystyle{amsalpha}
\end{document}